---
title: "ORI อสังหาฯน้องใหม่ market cap. 3 หมื่นล้าน!"
slug: "/70"
date: "2017-11-03T15:05:55.000Z"
description: "่หนึ่งในหุ้นที่ร้อนแรงที่สุดของปีนี้ และคาดว่าน่าจะเป็นหุ้นที่ให้ผลตอบแทนมากเป็นอันดับต้นๆของตลาดหุ้นไทยในปีนี้ก็คงหนีไม่พ้น ORI"
image: "./images/1466763099-4_copy_1_voiohs.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["หุ้นรายตัว","การลงทุน","หุ้นเด้ง","ORI","อสังหาฯ"]
---

หนึ่งในหุ้นที่ร้อนแรงที่สุดของปีนี้ และคาดว่าน่าจะเป็นหุ้นที่ให้ผลตอบแทนมากเป็นอันดับต้นๆของตลาดหุ้นไทยในปีนี้ก็คงหนีไม่พ้น ORI บริษัทผู้พัฒนาโครงการอสังหาริมทรัพย์น้องใหม่ที่เพิ่งจะเข้าเทรดมาเมื่อปี 2558

บริษัท ออริจิ้น พร็อพเพอร์ตี้ หรือ ORI ราคาเมื่อต้นปีอยู่ที่ราวๆ 8 บาทเท่านั้น ในขณะที่ปัจจุบันราคาขึ้นไปสูงกว่า 22 บาทต่อหุ้น หรือคิดเป็นผลตอบแทนที่ 170% ภายในระยะเวลา 11 เดือนเท่านั้น ถ้าเราลงทุน 1 ล้านบาทเมื่อต้นปี ปัจจุบันเงินทุนเราจะเพิ่มขึ้นมาเป็น 2.7 ล้านบาท

ความน่าสนใจของหุ้น ORI นั้นคงเป็นเรื่องของมูลค่าตลาด ปัจจุบันบริษัทมี Market cap. สูงถึง 3 หมื่นล้านบาท หากนึกภาพไม่ออกว่าใหญ่ขนาดไหน เราลองมาดูเปรียบเทียบกับบริษัทในประเภทเดียวกันดูน่าจะพอมองภาพออกมากขึ้น

บริษัท พฤกษา โฮลดิ้ง (PSH) มี Market cap. ประมาณ 56,000 ลบ.
บริษัท ศุภาลัย (SPALI) มี Market cap. ประมาณ 43,000 ลบ.
บริษัท แสนสิริ (SIRI) มี Market cap. ประมาณ 34,000 ลบ.
บริษัท ออริจิ้น พร็อพเพอร์ตี้ (ORI) มี Market cap. ประมาณ 34,000 ลบ.
บริษัท ควอลิตี้เฮ้าส์ (QH) มี Market cap. ประมาณ 32,000 ลบ.
บริษัท แอล.พี.เอ็น.ดีเวลลอปเมนท์ (LPN) มี Market cap. ประมาณ 19,000 ลบ.

เมื่อดูคร่าวๆแล้วก็พบว่าปัจจุบัน ORI นั้นมีมูลค่าตลาดอยู่เทียบเท่ากับผู้นำอสังหาฯในประเทศไทยไปเรียบร้อยแล้ว สิ่งต่อมาที่น่าสนใจคือ แล้วบริษัท ORI นั้นสมควรจะมีมูลค่ามากเท่านี้หรือไม่?

เราลองมาดูในส่วนของรายได้กันบ้าง

PSH มีรายได้รวมเมื่อปี 2559 ประมาณ 47,000 ลบ.
SIRI มีรายได้รวมเมื่อปี 2559 ประมาณ 34,000 ลบ.
SPALI มีรายได้รวมเมื่อปี 2559 ประมาณ 23,000 ลบ.
QH มีรายได้รวมเมื่อปี 2559 ประมาณ 21,000 ลบ.
LPN มีรายได้รวมเมื่อปี 2559 ประมาณ 15,000 ลบ. 
ORI มีรายได้รวมเมื่อปี 2559 ประมาณ 3,200 ลบ.

เมื่อดูจากภาพรวมรายได้แล้ว ORI เป็นบริษัทที่ยังเล็กอยู่มากเมื่อเทียบกับบริษัทอื่น หากเปรียบเทียบบริษัทที่มี Market cap. ใกล้เคียงที่สุดนั้นก็คือ SIRI แล้วก็พบว่ารายได้ของ SIRI ก็ยังมากกว่า ORI กว่า 10 เท่า

แต่การลงทุนเราไม่ได้มองเพียงอดีตเท่านั้น เราจำเป็นที่จะต้องมองอนาคตด้วย ผมจึงอยากตั้งสมมุติฐานเล่นๆว่าถ้า ORI มี Market cap. ที่เท่ากับ SIRI นั่นหมายความว่าอนาคตของ ORI นักลงทุนให้ค่าเท่ากับ SIRI ในปัจจุบัน แต่เมื่อดูจากรายได้ก็พบว่ายากมากที่ ORI จะขึ้นไปเทียบกับ SIRI ได้ในเร็วๆนี้

แต่การเทียบรายได้เพียงอย่างเดียวก็อาจจะยังไม่พอ เรามาลองดูในส่วนของอัตราการทำกำไรของแต่ละบริษัทกัน

PSH มี Gross profit 33%, Net profit 13% และกำไรสุทธิ 5,900 ลบ.
SPALI มี Gross profit 38%, Net profit 21% และกำไรสุทธิ 4,800 ลบ.
SIRI มี Gross profit 31%, Net profit 10% และกำไรสุทธิ 3,400 ลบ.
QH มี Gross profit 30%, Net profit 16% และกำไรสุทธิ 3,000 ลบ.
LPN มี Gross profit 31%, Net profit 15% และกำไรสุทธิ 2,200 ลบ.
ORI มี Gross profit 45%, Net profit 20% และกำไรสุทธิ 650 ลบ.

ในส่วนของอัตรากำไรนี้มีความน่าสนใจอย่างมาก ORI มีอัตรากำไรขั้นต้นที่สูงถึง 45% และมีอัตรากำไรสุทธิสูงเป็นรองเพียงแค่ SPALI เพียงเท่านั้น จุดนี้เองที่เป็นสิ่งที่ตลาดให้ค่าพอสมควร เพราะบริษัทที่ไม่ใหญ่มากอย่าง ORI นั้นดูแล้วสามารถควบคุมต้นทุนได้ดีกว่าบริษัทใหญ่ๆเสียอีก ทั้งๆที่จริงๆแล้วบริษัทใหญ่กว่าควรจะมี Economy of scale มากกว่า

ถึงแม้จะมีอัตราการทำกำไรที่ดี แต่กำไรปีล่าสุดของ ORI นั้นทำได้เพียง 650 ลบ. ยังตามหลังบริษัทอื่นๆค่อนข้างมาก การที่บริษัทมีมูลค่าตลาดสูงนั้นหมายถึงนักลงทุนและตลาดคาดหวังการเติบโตจาก ORI อย่างน้อยๆก็จะต้องเติบโตขึ้นไปทัดเทียบกับรุ่นพี่ได้ อย่างไรก็ตาม ORI นั้นไม่ได้มีแผนที่จะเป็นเพียงแค่ผู้พัฒนาอสังหาฯเท่านั้น แต่ในอนาคตก็จะเสริมด้วยการให้บริการ และยังอาจจะรวมถึงการสร้างอสังหาฯปล่อยเช่า ซึ่งมีโอากาสที่จะขายเข้ากองทุน REIT ได้อีกด้วย

สุดท้ายนี้นักลงทุนก็จะต้องเปรียบเทียบด้วยตนเองว่าราคาปัจจุบันสมเหตุสมผลหรือไม่ การเติบโตของ ORI จะสามารถยั่งยืนจนเทียบกับบริษัทใหญ่ๆได้หรือไม่ และต้องอย่าลืมประเมิณความเสี่ยงที่ตนเองสามารถรับได้ก่อนเสมอ

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
